\documentclass[bachelor]{thesis-uestc}

\title{物联网脑机接口通信协议 Sudoku 的设计与实现}{Design and Implementation of Sudoku: An IoT BCI Communication Protocol}

% TODO: 替换为你的真实信息（敏感内容建议仅在 Gitea 分支维护）
\author{姓名}{Name}
\advisor{导师姓名\chinesespace 职称}{Supervisor Name}
\school{学院}{School}
\major{专业}{Major}
\studentnumber{学号}

% 图表：由 `cmd/iotbci-texgen` 生成的 pgfplots 片段
\usepackage{pgfplots}
\pgfplotsset{compat=1.18}

\begin{document}

\makecover

\begin{chineseabstract}
脑机接口（BCI）在物联网（IoT）场景下的局域网通信既需要低时延与低资源占用，也需要在面对主动探测、重放与中间人攻击时保持可靠的认证与抗侧写能力。本文围绕本仓库实现的 IoT\_BCI-Sudoku 协议，给出其握手认证、会话加密与 Sudoku 外观层（padding + 轮转/布局映射）的设计与工程实现，并通过与 DTLS / MQTT / CoAP / 纯 AEAD 封装的对比实验，展示其在“安全-效率-外观可辨识性”之间的权衡与适用边界。

\chinesekeyword{脑机接口，物联网，安全通信，抗重放，流量混淆，Sudoku}
\end{chineseabstract}

\begin{englishabstract}
Local-area communication for IoT BCI workloads requires low latency and low resource usage, while remaining robust against active probing, replay, and man-in-the-middle attacks. This thesis presents the design and implementation of the IoT\_BCI-Sudoku protocol in this repository, covering authenticated handshake, forward-secure session encryption, and a Sudoku-inspired appearance layer (padding and layout rotation/mapping). We also provide comparative evaluation against DTLS, MQTT, CoAP, and pure AEAD framing to characterize trade-offs among security, efficiency, and traffic fingerprintability.

\englishkeyword{BCI, IoT, secure communication, anti-replay, traffic obfuscation, Sudoku}
\end{englishabstract}

\thesistableofcontents

\chapter{绪论}
\section{研究背景与意义}
（TODO：结合开题报告完善。可参考本仓库 \texttt{doc/SECURITY.md} 与 \texttt{doc/OBFS\_SUDOKU.md}。）

\section{本文工作与结构}
本文主要工作包括：协议栈实现（握手/会话/外观层）、威胁模型与可复现实验工具、以及与 DTLS/MQTT/CoAP 等基线协议的量化对比。

\chapter{协议设计与实现}
\section{总体架构}
协议分层包括：握手认证（Ed25519 + X25519）、会话记录层（AEAD record）、以及外观层（Sudoku 映射与随机 padding）。实现细节参见 \texttt{doc/SPEC.md}、\texttt{doc/HANDSHAKE.md} 与源码 \texttt{pkg/iotbci}。

\section{Sudoku 外观层}
外观层通过将字节编码为 4 个 hint，并叠加可配置 padding，使得字节分布与长度分布不再固定，从而降低被动侧写与基于长度的指纹识别风险。

\chapter{威胁模型与安全分析}
\section{威胁模型}
本文考虑重放攻击、MITM、以及资源耗尽等威胁。详见 \texttt{doc/SECURITY.md}。

\section{工具模拟}
本仓库提供 \texttt{cmd/iotbci-attack} 用于在进程内模拟重放、篡改与探测洪泛等攻击，用于验证可疑路径与上层回落策略。

\chapter{性能评估与对比}
\section{实验方法}
本仓库提供 \texttt{cmd/iotbci-bench}（micro-bench）与 \texttt{cmd/iotbci-evidence}（回环 socket 证据集）。抓包侧写报告由 \texttt{cmd/iotbci-report} 生成，统一可视化由 \texttt{cmd/iotbci-dashboard} 生成。

\section{结果与分析}
表格与图表由 \texttt{cmd/iotbci-texgen} 自动生成（位于 \texttt{tex/generated}），可直接插入论文：

\IfFileExists{generated/bench_table.tex}{\input{generated/bench_table}}{\textit{(缺少 generated/bench\_table.tex，请先运行 cmd/iotbci-texgen 生成)}}

\IfFileExists{generated/bench_figures.tex}{\input{generated/bench_figures}}{\textit{(缺少 generated/bench\_figures.tex，请先运行 cmd/iotbci-texgen 生成)}}

\chapter{总结与展望}
（TODO：总结结论，并结合进度计划补充后续工作：端侧资源上限参数化、证书吊销/轮换、以及更完整的抓包侧写与攻击自动化验证。）

\thesisbibliography{reference}

\end{document}
